\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}
\usepackage[colorlinks, linkcolor=black!20!red, citecolor=black!30!green]{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage[ngerman]{cleveref}
\usepackage{biblatex}
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}

\addbibresource{refs.bib}

\begin{document}	
\title{Datenbanken Parser}
\subtitle{Parallele Algorithmen Projekt (Veranstaltung 392171)}
\author{Alex Walender, Joris Jensen, Monika Chromik}
\date{WiSe 2015/2016}
\maketitle


\section*{Motivation}
Das Ziel bei der Entwicklung von parallelen Algorithmen ist es, Probleme in einer kürzeren Zeit zu lösen. Grundlage dafür ist die neben läufige Berechnung mithilfe von Mehrprozessorsystemen oder anderen
Hardwareimplementierungen wie Intels MMX\cite{peleg1997intel} oder AMDs 3DNow!\cite{oberman1999amd}. Es reicht nicht alleine die Anzahl der Prozessoren eines Rechensystems zu erhöhen, um eine drastische Beschleunigung der Algorithmen zu sehen. Algorithmen müssen
dementsprechend entworfen sein um die Hindernisse der Entwicklung von parallelen Algorithmen zu umgehen. Beispielsweise muss der Algorithmus in separate Teile zerlegt werden können, damit unterschiedliche Prozessoren diese
störungsfrei abarbeiten können. Ebenso ist es wichtig zu erfahren, wie viel parallele Rechenleistung notwendig ist und ob der erhoffte Speedup durch Parallelisierung erreicht werden kann. In einigen Fällen kann es sogar vorkommen,
dass die Parallelisierung eines Algorithmus die Ausführungszeit sogar erhöhen kann, da der Rechner länger damit beschäftigt ist die Aufteilung der zu verarbeitenden Daten durchzuführen und entsprechend die zusätzlich angeforderten Prozessoren 
initialisieren muss. Ebenso kann die restliche Hardware den erwünschten Speedup drosseln: Flaschenhälse, wie langsame mechanische Festplatten oder unzureichende Netzwerkbandbreiten, sind zu berücksichtigen. All die genannten Faktoren lassen
sich bei dem Entwurf eines parallelen Algorithmus nicht abschätzen und einige Teile des Speedups lassen sich nur durch das \textit{trial and error}-Prinzip lösen.\\
Dieses Projekt befasst sich mit dem parallelen einlesen und füllen von Datenbanken, ausgehend von unterschiedlichen Datenformaten. Die zu verarbeitenden Daten müssen hier für eine bestimmte Datenbank-Form übersetzt und anschließend in die
Zieldatenbank eingelesen werden.\newpage
	
\section*{Einleitung}
\subsection*{Spezifikation}
Zugrunde liegen drei medizinische Datenbanken, die unterschiedliche Dateiformate haben:
\begin{itemize}
 \item Das Arzneimittelverzeichnis \textit{Rote Liste}\cite{RoteL69} im \textit{Microsoft Access}\cite{Micro38online} Format.
 \item Die \textit{Gelbe Liste}\cite{Gelbe95} im CSV Dateiformat.
 \item Eine Erweiterung der Gelben Liste, ebenfalls im CSV Dateiformat.
\end{itemize}
Ziel ist es, die Daten der unterschiedlichen Datensätze in eine einheitliche \textit{MySQL-Datenbank}\cite{mysql2004mysql} zu übersetzen (Parsen). Hauptbestandteil des Projekts ist es, dass die Umsetzung mithilfe von parallelen Algorithmen durchgeführt werden muss.
Allgemein soll nachgewiesen werden, ob die Parallelisierung von parsing und INSERT Operationen in Datenbanksystemen durchaus einen vorteilhaften Speedup erzeugen kann.
\subsection*{Parser}
Ein Parser, zu Deutsch Zerteiler, ist ein Programm, das meist Teil eines Compilers ist. Ein Compiler übersetzt den Quellcode eines Programms in einen ausführbaren Maschinencode. Die Aufgabe eines Parsers ist das zerlegen und umwandeln von Inputs in ein geeignetes Format für die Weiterverarbeitung. Beispielsweise wird eine Befehlskette syntaktisch analysiert und dann in ihre einzelnen Bestandteile zerlegt.
\subsection*{Datawarehouse}
Das Datawarehouse\cite{bauer2005data} ist ein Datenbanksystem, dessen Daten ihren Ursprung aus unterschiedlichen Quellen haben. Dabei werden die heterogenen Daten einheitlich zusammengeführt und verdichtet, sodass sie einfacher zu handhaben sind für eine Analyse.
In unserem Fall werden verschiedene Arzneimittelverzeichnisse in eine einheitliche Datenbank zusammengeführt. So könnten Beispielsweise verschiedene Zusammenhänge von Wirkstoffen und Nebenwirkungen aufgelistet werden, die so in den einzelnen
Lexika nicht existieren würden. Die einzuführenden drei Datenbeständen werden hierbei mit einem Präfix in ihren Tabellennamen versehen. So steht rliste\_ (rote Liste), gliste\_ und gliste2\_ (gelbe Liste) für die einzelnen Ursprünge.
\newpage

\section*{Anleitung}
\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth}
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{gui.png}
	\end{center}
	\vspace{-20pt}
	\caption{Grafisches Interface des parallelen Parsers}
	\label{fig:gui}
	\vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}
Das Programm startet standardmäßig mit einer grafischen Oberfläche. Hier gibt es die Möglichkeit mehrere Parameter einzustellen. Das in das erste Feld gehört die URL zur mysql Datenbank, in die hineinkopiert werden soll. Das zweite Feld enthält die Anzahl an Threads die verwendet werden sollen. Im dritten Feld befindet sich der Username und im vierten das Passwort zu der mysql Datenbank, in die hineinkopiert werden soll. Da drunter befindet sich eine Dropdown-Liste in der ausgewählt werden kann, welche Art von Datenbank man einfügen möchte. Daneben befindet sich ein Button, mit dem man den entsprechenden Ordner/die Datei auswählen kann. Wenn dies passiert ist, wird unterhalb der Dropdown-Liste der Pfad zur dem Ordner/der Datei angezeigt.  Alle diese Angaben sind nicht optional und müssen angegeben werden. Das Programm kann durch den da drunter befindlichen Startkbutton gestartet werden. Der Fortschritt des Programmes wird unterhalb des Startbuttons, durch eine Progressbar und Text dargestellt.

\subsection*{Starten ohne Oberfläche}
Mit Hilfe des „-nogui“ Flags kann das Programm auch ohne grafische Oberfläche gestartet werten. Dem Flag kann der Pfad zu der Konfigurationsdatei übergeben werden, aus dem dann die verschiedenen Einstellungen geladen werden. Der Standartwert für den Pfad ist „database.config“. Die Datei ist im CSV Format, wobei das Trennzeichen eine Leerzeichen ist. In der ersten Spalte stehen die Parameter und in der zweiten die jeweiligen Werte. Ein Beispiel ist in \Cref{lst:exampleConfig} zu sehen. Die Typen und Auswirkungen der verschiedenen Parameter kann aus \Cref{tab:config} entnommen werden.\newpage

\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{table}
	\begin{tabular}{| p{0.15\textwidth} | p{0.35\textwidth} | p{0.35\textwidth}|}
		\hline
		Parameter Name & Auswirkung & Typ\\\hline
		db & Art der input Datenbank & Enum möglich Werte GELBE, GELBE2 oder ROTE\\\hline
		db\_path & Pfad zur input Datenbank & String\\\hline
		db\_url & Pfad zur mysql Datenbank & String\\\hline 
		user & user für die mysql Datenbank & String\\\hline
		password & password für die mysql Datenbank & String\\\hline
		thread\_num & Anzahl an Threads die benutzt werden sollen & Integer\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Konfigurations Spezifikation}
	\label{tab:config}
\end{table}

\lstset{basicstyle=\ttfamily\footnotesize,breaklines=true}
\begin{lstlisting}[caption={Beispiel Konfiguration},label={lst:exampleConfig}]
	db GELBE
	db_path gelbeListe/
	db_url jdbc:mysql://localhost/gelbeListe
	user test
	password test
	thread_num 8
\end{lstlisting}


\section*{Implementierung}
\subsection*{Projektrahmen und Werkzeuge}
Das Projekt wurde mithilfe von Java 8\cite{Infor87} realisiert, wobei die grafische Benutzeroberfläche durch JavaFX\cite{JavaFx} erstellt wurde. Um die Entwicklung bezüglich der Bibliotheks-Abhängigkeiten zu erleichtern, wurde für das Build-Management das Tool \textit{Apache Maven}\cite{Maven39}
eingesetzt. Dieses verwaltet das Einbinden der nötigen Bibliotheken wie den \textit{jdbc}-Treiber für die Kommunikation mit einem MySQL Server oder das lesen von \textit{Microsoft Access Files} mithilfe von \textit{jackcess}\cite{Jackc57}, welches für das Parsen der roten Liste benötigt wird.
\\In einem beiliegenden \texttt{/res}-Ordner befinden sich einzelne Konfigurationsmöglichkeiten für die unterschiedlichen Parser, sowie Schemadateien, die das Grundgerüst der Tabellen innerhalb von MySQL definieren. 

\subsection*{Gelbe Liste}
Die Gelbe Liste wird als Menge von Text-Dateien im CSV Format mit dem Windows UTF8 Zeichensatz geliefert. Das Trennzeichen ist das Semikolon. In der ersten Zeile sind die jeweiligen Feldnamen enthalten. Insgesamt sind 51 CSV Dateien enthalten. Das Schema der Datenbank würde der Dokumentation entnommen und für mysql umgeschrieben.\\
Für das Kopieren der Tabellen aus den CSV Dateien in die mysql Datenbank wird zuerst der Inhalt der CSV Dateien geparsed. Um dies zu vereinfachen wird Opencsv verwendet, welches es ermöglicht CSV Dateien zu öffnen und die Zeilen zu einer Liste von Arrays umzuwandeln. Somit erhält man für jede Zeile die zu den Feldern gehörigen Werte. Aus diesen Arrays lässt sich nun ein PreparedStatement bauen, welche in einem Stapel(Batch) gesammelt werden. Sobald alle Zeilen einer CSV Datei zu dem Stapel hinzugefügt wurde, wird dessen Inhalt ausgeführt.\\
Dieser Vorgang kann an verschiedenen Stellen parallelisiert werden. Theoretisch wäre es möglich für jede einzelne CSV Datei ein Work Item zu erstellen und in diesen für jede einzelne Zeile ein weiteres Work Item. Dies würde aber zu einer Zahl von 3.645.966 Work Items führen. Eine andere Möglichkeit wäre es nur für die einzelnen CSV Datein ein Work Item zu erstellen. Leider für dies aber zu einem sehr schlechten load Balancing, da die Größe der verschiedenen Tabellen sehr stark variiert. So hat die größte Tabelle 64.259 Zeilen und die kleinste nur 9 Zeilen, wobei sogar 2 Tabellen ganz ohne Zeilen vorliegen. Mit diesem Ansatz kann trotzt dem ein Speedup erreicht werden, wie in \Cref{fig:speedupGelb} zu sehen ist.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{speedup_gl.pdf}
	\caption{Benchmark des Projekts mit der erweiterten gelben Liste}
	\label{fig:speedupGelb}
\end{figure}

\subsection*{Erweiterung der Gelben Liste}
Auch die Daten der erweiterten Gelben Liste werden als Text-Dateien im CSV Format mit dem Windows UTF8 Zeichensatz geliefert. Als Trennzeichen wird das Semikolon genutzt. Es wird immer eine Zeile pro Datenobjekt ausgeliefert. In der ersten Zeile stehen die Feldnamen der jeweiligen Tabelle. \\
Alle Feldinhalte der Typen CHAR, TEXT und DATE sind in doppelten Hochkommata eingeschlossen. Bei Feldern vom Typ NUMBER ist das Dezimaltrennzeichen das Komma. Alle Felder vom Typ DATE haben das Format \enquote{TT.MM.JJJJ}. Die erweiterte Gelbe Liste enthält 9 CSV-Dateien. Das Schema der Datenbank wurde der Dokumentation entnommen und für MySQL umgeschrieben.\\
Um die Tabellen aus den CSV-Dateien in die MySQL-Datenbank hinzuzufügen, wird der Inhalt der CSV-Dateien geparsed. Hierfür wird Opencsv verwendet. Opencsv ist eine Parser Bibliothek für Java. Durch dessen CSVReader, der die CSV-Dateien öffnet gelangt man an den Inhalt der Dateien. Das Einfügen von großen Datenmengen kostet viel Zeit, da für jede Änderung ein INSERT über ein Statement-Objekt abgewickelt werden muss. Daher werden hier Batches verwendet, die in einem Zuge eine ganze Reihe von Daten zur Datenbank transferieren. Dafür werden die Zeilen einer Tabelle in eine Liste von Arrays übertragen. Dies ermöglicht die entsprechenden Tabellenfelder jeder Zeile zu erreichen. Als nächstes wird aus den Arrays ein PreparedStatement gebaut, das zu dem Batch hinzugefügt wird. Enthält das Batch alle Zeilen einer CSV-Datei wird diese ausgeführt.\\
Parallelisiert wird der Prozess des Hinzufügens von Daten in die MySQL-Datenbank, wie auch bei der Gelben Liste, durch das Erstellen eines Work Items für jede einzelne CSV-Datei. Wobei auch hier die Größe der Tabellen stark variiert. Die größte Tabelle enthält 409,149 Zeilen und die kleinste Tabelle enthält nur 48 Zeilen. Aus Abbildung \Cref{fig:speedupGelb2} ist ersichtlich das der hier gewählte Ansatz nicht der optimalste ist. Die Erhöhung der Anzahl von Threads führt nicht zwangsläufig zu einem Speedup. 

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{speedup_gl2.pdf}
 \caption{Benchmark des Projekts mit der erweiterten gelben Liste.}
 \label{fig:speedupGelb2}
\end{figure}

\subsection*{Rote Liste}
Zusammengefasst in einer einzelnen \textit{Microsoft Access} Datei (Endung .mdb) enthält dieser Datenbestand 164.574 Einträge, die auf 37 Tabellen verteilt worden sind. Da Java alleine nicht mit \textit{Microsoft Access} arbeiten kann,
erfolgt der Zugriff auf die \texttt{.mdb} Datei mithilfe der \textit{jackcess} Bibliothek. Dadurch lassen sich die Tabelleninhalte direkt für die Weiterverarbeitung extrahieren. Tabellennamen, sowie deren inhaltliche Datenstrukturen werden nicht verändert
und direkt in MySQL-Statements geparsed. Leider lassen sich durch \textit{jackcess} nur die einzelnen Tabellen sowie deren Inhalte extrahieren.
Abhängigkeiten durch primary/foreign Schlüssel werden nicht dargestellt. Da die dazugehörige Dokumentation der roten Liste unzureichend ist und teilweise auch Fehler enthält, müssen die Tabellenstrukturen mitsamt ihren
Abhängigkeiten manuell erstellt werden. Die einzelnen Schemata für die Erstellung der Tabellen mit den Schlüsseln lassen sich im \texttt{res/} Ordner unter den Namen \texttt{schema.sql} und \texttt{foreign.sql} finden.\\
Die Schritte des Parsers der roten Liste laufen wiefolgt ab:
\begin{enumerate}
 \item Es werden zuerst alle Tabellen die zur roten Liste gehören in der angegebenen MySQL Datenbank gelöscht, falls vorhanden. Dies dient als eine vorherige Säuberung der Datenbestände, falls das Tool zum Benchmarking verwendet wird bzw. eine neue Version vorliegt.
 \item Die grundlegende Tabellenstruktur wird in MySQL mithilfe der \texttt{schema.sql} Datei erstellt.
 \item Der Zugriff auf die \textit{Microsoft Access Datei} wird gestartet und die entsprechenden MySQL-Statements werden auf einem Stapel (PreparedStatement) geparst.
 \item Die Anbindung an den angegeben MySQL-Server wird erstellt und die Inhalte der Stapel werden eingefügt.
 \item Abschließend werden die Beziehungen der Tabellen durch die nötigen Fremdschlüssel gesetzt (\texttt{foreign.sql}).
\end{enumerate}
Da die rote Liste im Vergleich zur gelben Liste relativ klein ist (50MB vs. 500MB), ist es hier schwierig einen brauchbaren Ansatz für die Parallelisierung zu finden.
Die Parallelisierung von Schritt 1 - 3 würde hier keinen Sinn machen, da die gesendeten Statements in der Anzahl nicht größer als 100 sind. Lediglich Schritt 4 bietet eine sinnvolle Möglichkeit der Beschleunigung:\\
Jenach Anzahl der angegebenen benutzbaren Threads, wird jede einzelne Tabelle durch genau einen Thread bearbeitet. Alternativ wäre es möglich, jeden einzelnen MySQL-Statement in einer Liste zu sammeln, um sie so
gleichmäßig auf \texttt{n}-Threads zu verteilen. Selbst für den relativ kleinen Datensatz, konnte hier ein Performanceschub nachgewiesen werden (siehe \Cref{fig:speedupRot}).

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{speedup_rl.pdf}
 \caption{Benchmark des Projekts mit der roten Liste.}
 \label{fig:speedupRot}
\end{figure}

Anbei einige Hinweise bezüglich des Speedups:\\
Ein Speedup kann nur erreicht werden, wenn die einzelnen Threads selbstständig eine Verbindung zum MySQL-Server aufbauen. Erst dann kann MySQL, mithilfe von Multithreading, effizienter Daten einfügen.
Ebenso ist es drastisch notwendig, dass die INSERT's nicht einzeln an die Datenbank übergeben werden. Die Statements sollten als Stapel (also batched) übergeben werden.
Hierbei war es sehr effektiv, die Option \texttt{rewriteBatchedStatements=true} in der URL der Datenbank hinzufügen. Dadurch wird MySQL angewiesen, den Stapel als solches direkt in die Datenbank zu laden.
Diese Option erzielte den größten Speedup. Beispielsweise wurde die Verarbeitungszeit von 700 Sekunden auf nur 14 Sekunden reduziert (Single-Thread). Dies zeigt noch einmal, dass die Anzahl der verfügbaren Prozessoren/Threads
nicht das wesentlichste in der Beschleunigung ist.


\section*{Ausblick}
Ausgehend von den hier vorgestellten Ansätzen der Realisierung eines Datenbanken Parsers, für die Rote  Liste und die Gelbe sowie die erweiterte Gelbe Liste, folgenden nun Vorschläge für mögliche Erweiterungen und Optimierungen. \\
Interessant zu beobachten wäre das Verhalten des Speedups der Gelben Listen, wenn die Größe der Work Items angepasst wird. Sprich jedes Work Item erhält eine feste Anzahl von Zeilen die es verarbeitet, unabhängig davon ob die Zeilen aus einer oder mehreren CSV-Dateien stammen. Eine weitere Überlegung wäre es die Work Items der Größe nach zu sortieren. Das würde bedeuten, dass zuerst die großen Dateien verarbeitet werden und im Anschluss die kleineren. Beide Möglichkeiten würden zu einer Verbesserung der Load Balance führen.
Des Weiteren könnte man in Betracht ziehen den Datenbanken Parser an weitere Datenbanken, die unter anderem in einem anderen Dateiformat als CSV und Microsoft Access vorliegen, anzupassen.


\printbibliography
\end{document}
